\chapter{Metodologi Penelitian}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}

Metodologi penelitian merupakan proses yang berguna untuk menyelesaikan suatu masalah yang logis, namun membutuhkan data untuk mendukung terlaksananya suatu penelitian. Tahapan Metodologi penelitian yang akan digunakan yaitu identifikasi masalah, studi literatur, data penelitian, analisis data yang akan menentukan kriteria yang akan digunakan dan menentukan alternatif yang akan digunakan, pengolahan data  dengan metode \textit{electre}  dengan melakukan normalisasi matriks keputusan, pembobotan matriks, menentukan himpunan \textit{concordance} dan d\textit{iscordance}, kemudian menghitung \textit{concordance} dan \textit{discordance}, menentukan matriks \textit{concordance} dan \textit{discordance}, tahap berikutnya menentukan \textit{aggregate dominance} matriks, dan yang terakhir eliminasi alternatif yang \textit{less favourable}. Adapun tahapan penelitian yang dilakukan dalam melakukan penelitian ini digambarkan dalam gambar 4.1 sebagai berikut.
\ref{alur}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar_4_metode} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}

\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
Berikut adalah tahapan-tahapan penulis dalam pembuatan laporan \textit{Internship} II ini. Hal ini akan membantu secara sistematis pengerjaan laporan sampai selesai.
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahapan identifikasi ini merupakan tahapan awal dari pembuatan laporan Internship II. Dilakukan pengamatan dan analisis terhadap objek dari Perusahaan PT. Pos Indonesia. Berdasarkan analisa tersebut diperoleh kondisi objek lalu kemudian ditetapkan menjadi bentuk permasalahan. \textit{Trouble ticketing} adalah permasalahan yang didapatkan, maka penelitian ini akan membahas bagaimana proses mencari prioritas penangan pengaduan masalah berdasarkan tingkat kesulitan masalah yang diterima oleh operator untuk membantu PT. Pos Indonesia dalam memberikan penanganan masalah dan pihak mana yang terlebih dahulu di utamakan. Kemudian akan ditentukan rumusan masalah, tujuan sampai ke manfaat. Ini bertujuan agar proses pengerjaan laporan \textit{Internship} II ini berjalan lebih maksimal. 

\subsection{Pengumpulan Data}
Tahapan pengumpulan data merupakan tahapan untuk memperoleh data secara langsung kepada objek yang diteliti maupun dari pustaka atau referensi yang didapat. Data merupakan bahan penting yang digunakan oleh peneliti untuk menjawab pertanyaan atau menguji hipotesis dan mencapai tujuan penelitian. Oleh karena itu, data dan kualitas data merupakan pokok penting dalam penelitian karena menentukan kualitas hasil penelitian. Data diperoleh dari suatu proses yang disebut pengumpulan data. Menurut Ulber Silalahi (2009: 280) pengumpulan data adalah satu proses mendapatkan data empiris melalui responden dengan menggunakan metode tertentu.
\par Dari pengertian diatas dapat diketahui bahwa proses pengumpulan data adalah proses untuk mengumpulkan berbagai hal yang akan digunakan sebagai bahan penelitian. Adapun cara yang digunakan peneliti untuk menjawab penelitian yang berkaitan dengan permasalahan yang didapatkan sebelumnya. 
\begin{enumerate}
\item Studi literatur
\par Cara yang digunakan untuk mendapatkan referensi mengenai teori-teori dan metode yang mendukung penelitian. Langkah ini dilakukan dengan cara mencari referensi dari beberapa buku, jurnal, dan artikel mengenai Pengaduan masalah \textit{trouble ticketing} dan juga penerapan metode \textit{electre}, serta teori-teori yang terkait dengan materi penelitian, data dari objek dari internet, jurnal, dan buku.
\item Wawancara
\par Wawancara adalah suatu percakapan antara dua atau lebih orang yang dilakukan oleh pewawancara dan narasumber.
\end{enumerate}

\subsection{Pengolahan Data }
Tahapan ini membahas tentang bagaimana data diolah menggunakan metode \textit{Electre (Elimination and Choice Translation Reality)}. 
\begin{enumerate}
\item Normalisasi matriks keputusan dilakukan untuk melakukan perhitungan perbandingan dari setiap alternatif. 
\item Pembobotan matriks ternormalisasi merupakan hasil perkalian dari normalisasi matriks keputusan dengan bobot kriteria yang diambil dari rata-rata jumlah altertanif yang ada. 
\item Menentukan himpunan \textit{concordance} dan \textit{discordance} didapatkan dari hasil perbandingan antara setiap alternatif yang telah didapatkan. 
\item Menghitung \textit{concordance }dan \textit{discordance }didapatkan dari proses menentukan concordance dan discordance. Hasil dari\textit{ concordance} didapatkan dari penjumlahan bobot setiap alternatif, dan hasil \textit{discordance} didapatkan dari pembagian setiap alternatif yang telah ada dari\textit{ discordance}.
\item Menentukan matriks \textit{concordance} dan matriks \textit{discordance} didapatkan dari perbandingan antara perhitungan \textit{concordance} dan \textit{discordance} dengan matrik ternormalisasi yang telah dihitung sebelumnya.
\item Menentukan \textit{aggregate dominance} matriks didapatkan dengan membandingkan antara matriks \textit{concordance }dengan nilai \textit{threshold concordance} dan \textit{threshold discordance}, sehingga mendapatkan matriks yang bernilai 1 atau 0.
\item Eliminasi alternatif yang \textit{less favourable} Dalam proses ini electre merankingkan setiap alternatif yang ada dengan menyesuaikan setiap perhitungan yang telah dilakukan pada proses sebelumnya.
\end{enumerate}

\subsection{Perancangan Desain Sistem}
Adapun tahapan dalam perancangan desain sistem yaitu dimulai dengan membuat\textit{ flowmap} sistem yang akan dibangun kemudia perancangan \textit{usecase} sampai dengan \textit{deployment }diagram dengan menggunakan UML.

\subsection{Hasil}
Kesimpulan yang didapatkan dari proses Metode \textit{Electre} ini dapat melakukan proses eliminasi dan menghasilkan alternatif yang lebih mendominasi alternatif lainnya dan dapat membantu administrator dan operator dalam penentuan prioritas penangangan pengaduan masalah berdasarkan tingkat kesulitan masalah. Saran metode\textit{ electre} masih memerlukan bantuan metode lain seperti \textit{PROMETHEE} untuk menyempurnakan hasil. Kesimpulan dan Saran yang terangkum bertujuan untuk menjawab permasalan penelitian. 
    
        



